%%!TEX TS-program = latex
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} % UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % Prévient un bug d'affichage evince lié à [T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel} % francisation
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[fleqn]{amsmath} % aligne le mode maths à gauche
\usepackage{amssymb} % the amsfont symbols
\usepackage[table, usenames, svgnames]{xcolor} % Couleurs
\usepackage{multicol} % Multi-colonnes
\usepackage{fancyhdr} % Mise en page, en-tête et pied de page
\usepackage{calc} % Opérations
\usepackage{marvosym} % Martin Vogels Symbole (\EUR)
\usepackage{cancel} % draw diagonal lines
\usepackage{units} % typesetting units and nice fractions
\usepackage[autolanguage]{numprint} % écrituredes virgules
\usepackage{tabularx} % creates a paragraph-like column whose width
                          % automatically expands
\usepackage{wrapfig} % allows figures or tables to have text wrapped around
\usepackage{pst-eucl, pst-plot} % figures géométriques
\usepackage{enumitem}
\usepackage{interval}
\usepackage{wasysym} % Symbole Euro
\usepackage{mathtools} % Encadrement dans align*
\usepackage[inline]{asymptote}
\usepackage{tkz-tab}
\usetikzlibrary{external} % set up externalization
\tikzexternalize[shell escape=-enable-write18] % activate externalisation
\tikzset{%
  external/system call={%
    latex \tikzexternalcheckshellescape -halt-on-error
    -interaction=batchmode -jobname "\image" "\texsource" &&
    dvips -o "\image".ps "\image".dvi &&
    ps2eps -f "\image.ps"
  }
}
\intervalconfig{ separator symbol={\,;\,}}

%\usepackage{textcomp}

\usepackage[a4paper, dvips, left=1.5cm, right=1.5cm, top=2cm,%
  bottom=2cm, marginpar=5mm, marginparsep=5pt]{geometry}
\newcounter{exo}
\frenchbsetup{StandardItemLabels} % remet \textbullet pour les listes
\setlength{\headheight}{18pt}
\setlength{\fboxsep}{5pt}
\setlength\parindent{0em}
\setlength\mathindent{0em}
\setlength{\columnsep}{30pt}
\usepackage[bookmarks=true, bookmarksnumbered=true, ps2pdf, pagebackref=true,%
            colorlinks=true,linkcolor=blue,plainpages=true,unicode]{hyperref}
\hypersetup{pdfauthor={Jérôme Ortais},pdfsubject={Exercices de
    mathématiques},pdftitle={Exercices créés par Pyromaths, un logiciel libre
    en Python sous licence GPL}}

\def\pshlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}
\def\psvlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}

\makeatletter
\newcommand\styleexo[1][]{
  \renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
  \renewcommand{\labelenumi}{$\blacktriangleright$\textbf{\theenumi.}}
  \renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}
  \renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
  {\fontfamily{pag}\fontseries{b}\selectfont \underline{#1 \theexo}}
  \par\@afterheading\vspace{0.5\baselineskip minus 0.2\baselineskip}}
\newcommand*\exercice{%
  \psset{unit=1cm, dash=4pt 4pt, PointName=default,linecolor=Maroon,
    dotstyle=x, linestyle=solid, hatchcolor=Peru, gridcolor=Olive,
    subgridcolor=Olive, fillcolor=Peru}
  %\ifthenelse{\equal{\theexo}{0}}{}{\filbreak}
  \refstepcounter{exo}%
  \stepcounter{nocalcul}%
  \par\addvspace{1.5\baselineskip minus 1\baselineskip}%
  \@ifstar%
  {\penalty-130\styleexo[Corrigé de l'exercice]}%
  {\penalty-130\styleexo[Exercice]}%
  }
\newcommand{\checkedbox}[0]{\makebox[0pt][l]{$\square$}\raisebox{.15ex}{\hspace{0pt}$\checkmark$}}
\makeatother
\newlength{\ltxt}
\newsavebox{\mybox}
\newlength{\wdofmybox}
\newcommand{\figureadroite}[2]{%
  \setlength{\ltxt}{\linewidth}
  \sbox{\mybox}{\hbox{#1}}
  \settowidth{\wdofmybox}{\usebox{\mybox}}
  \addtolength{\ltxt}{-\wdofmybox}
  \addtolength{\ltxt}{-10pt}
  \begin{minipage}{\ltxt}
    #2
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{\wdofmybox}
    #1
  \end{minipage}
}

\count1=\year \count2=\year \ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\textsl{\tiny{http://www.pyromaths.org}}}
\lhead{\textsl{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}}
\chead{\Large{\textsc{Fiche de révisions}}}
\rhead{\textsl{\footnotesize{Classe de 6\ieme}}}

\begin{document}
\currentpdfbookmark{Les énoncés des exercices}{Énoncés}
\newcounter{nocalcul}[exo]
\renewcommand{\thenocalcul}{\Alph{nocalcul}}
\raggedcolumns
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ArrondirNombreDecimal
\exercice*
\begin{enumerate}
\item L'encadrement de 9\,384\,430 à la centaine est :\par
9\,384\,400 < 9\,384\,430 < 9\,384\,500\par
On en déduit que son arrondi à la centaine  par défaut est : 9\,384\,400.
\item L'encadrement de 7\,060\,190 à la centaine est :\par
7\,060\,100 < 7\,060\,190 < 7\,060\,200\par
On en déduit que son arrondi à la centaine  par excès est : 7\,060\,200.
\item L'encadrement de 74\,655 à la dizaine est :\par
74\,650 < 74\,655 < 74\,660\par
On en déduit que son arrondi à la dizaine  par défaut est : 74\,650.
\item L'encadrement de 71\,693\,300 au millier est :\par
71\,693\,000 < 71\,693\,300 < 71\,694\,000\par
On en déduit que son arrondi au millier  par excès est : 71\,694\,000.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice CalculMental
\exercice*
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{4}\noindent
\begin{enumerate}
\item $60 \div \mathbf{10} = 6$
\item $8 + 5 = \mathbf{13}$
\item $16 \div 8 = \mathbf{2}$
\item $2 \times 4 = \mathbf{8}$
\item $9 \times 10 = \mathbf{90}$
\item $10 - 3 = \mathbf{7}$
\item $\mathbf{54} \div 9 = 6$
\item $3 + 8 = \mathbf{11}$
\item $8 - 5 = \mathbf{3}$
\item $36 \div 4 = \mathbf{9}$
\item $15 - 9 = \mathbf{6}$
\item $36 \div 9 = \mathbf{4}$
\item $10 - 8 = \mathbf{2}$
\item $1 + \mathbf{4} = 5$
\item $9 + 1 = \mathbf{10}$
\item $10 - 6 = \mathbf{4}$
\item $1 \times 9 = \mathbf{9}$
\item $\mathbf{8} \times 1 = 8$
\item $6 \times 9 = \mathbf{54}$
\item $1 + 3 = \mathbf{4}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ClasserNombres
\exercice*
\begin{enumerate}
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre croissant.\par    
9,19 \kern1cm ; \kern1cm 4,4 \kern1cm ; \kern1cm 9,3 \kern1cm ; \kern1cm 9,252\par
4,4 \kern1cm \textless \kern1cm 9,19 \kern1cm \textless \kern1cm 9,252 \kern1cm \textless \kern1cm 9,3
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre décroissant.\par    
5,989 \kern1cm ; \kern1cm 5,51 \kern1cm ; \kern1cm 5,6 \kern1cm ; \kern1cm 3,7\par
5,989 \kern1cm \textgreater \kern1cm 5,6 \kern1cm \textgreater \kern1cm 5,51 \kern1cm \textgreater \kern1cm 3,7
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ConstruireZigZag
\exercice*
Construire sur la figure ci-dessous les points $C$, $D$, $E$, $F$ et $G$ pour obtenir un zigzag tel que :\par
$\widehat{ABC}=16\degres \qquad \widehat{BCD}=24\degres \qquad \widehat{CDE}=37\degres \qquad \widehat{DEF}=78\degres \qquad \widehat{EFG}=144\degres \qquad $\par
Quand le travail est fait avec une bonne précision, les 
droites $(AG)$ et $(BF)$ se coupent au c\oe ur de la cible.\par
\begin{center}
\fbox{
\begin{pspicture}(-.4,-.4)(16.4, 5.5)

\pstGeonode[PosAngle=-94.00, PointSymbol=x](0.20, 0.20){A} \pscircle[linecolor=Gray](9.21, 2.57){0.1}
\pscircle[linecolor=Gray](9.21, 2.57){0.2}
\pscircle[linecolor=Gray](9.21, 2.57){0.3}
\pscircle[linecolor=Gray](9.21, 2.57){0.4}
\pstGeonode[PosAngle=-266.00](0.48, 4.19){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pstGeonode[PosAngle=-90.00](1.31, 0.28){C} \pstSegmentMark{B}{C}
\pstGeonode[PosAngle=-263.50](2.14, 4.19){D} \pstSegmentMark{C}{D}
\pstGeonode[PosAngle=-104.00](3.83, 0.57){E} \pstSegmentMark{D}{E}
\pstGeonode[PosAngle=-251.00](7.03, 2.97){F} \pstSegmentMark{E}{F}
\pstGeonode[PosAngle=1.00, PointSymbol=x](11.03, 3.04){G} \pstSegmentMark{F}{G}
\pstMarkAngle{A}{B}{C}{16\degres}
\pstMarkAngle{D}{C}{B}{24\degres}
\pstMarkAngle{C}{D}{E}{37\degres}
\pstMarkAngle{F}{E}{D}{78\degres}
\pstMarkAngle{E}{F}{G}{144\degres}
\psline[linestyle=dotted](B)(F) \psline[linestyle=dotted](A)(G)
\end{pspicture}
}
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Decomposition
\exercice*
Compléter avec un nombre décimal :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $9\times \cfrac{1}{100} + 6\times 1\,000 + 4\times 100 = 6\,400{,}09$
\item $3\times 1\,000 + 4\times \cfrac{1}{1\,000} + 6\times 1 = 3\,006{,}004$
\item $5\times 100 + 2\times 10 + 7\times 1\,000 = 7\,520$
\item $5\times \cfrac{1}{10} + 5\times 1\,000 + 8\times \cfrac{1}{100} = 5\,000{,}58$
\item $1\times \cfrac{1}{10} + 8\times \cfrac{1}{100} + 7\times 1 = 7{,}18$
\item $2\times 1\,000 + 2\times 100 + 3\times 10 = 2\,230$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Divisible
\exercice*
Cocher les bonnes réponses :\par
\begin{tabular}{c@{ est divisible : \kern1cm}l@{ par 2\kern1cm}l@{ par 3\kern1cm}l@{ par 5\kern1cm}l@{ par 9\kern1cm}l@{ par 10}}
135 & $\square$ & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\square$ \\
840 & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\square$ & $\checkedbox$ \\
117 & $\square$ & $\checkedbox$ & $\square$ & $\checkedbox$ & $\square$ \\
330 & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\checkedbox$ & $\square$ & $\checkedbox$ \\
64 & $\checkedbox$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
\end{tabular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Droites
\exercice*
Compléter les pointillés et les figures :\par
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|>{\centering}m{5cm}|}
\hline
\textbf{Phrase} & \textbf{Figure} \tabularnewline \hline
$[ GF ]$ est un segment &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.4){G}(2,0.9){F}(3.5,0.7){U}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=0]{G}{F}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$( ZJ )$ est une droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.1){J}(2,0.7){Z}(3.5,0.6){G}
\pstLineAB[nodesepA=-6, nodesepB=-6]{Z}{J}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ PZ )$ est une demi-droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.5){P}(2,0.7){A}(3.5,1.1){Z}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=-6]{P}{Z}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ OI ]$ est un segment &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.4){I}(2,0.5){K}(3.5,1.2){O}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=0]{O}{I}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ EO )$ est une demi-droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.5){O}(2,1.2){N}(3.5,0.7){E}
\pstLineAB[nodesepA=0, nodesepB=-6]{E}{O}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcrireNombreLettre
\exercice*
\begin{enumerate}
\item Écrire en chiffres les nombres suivants.
\begin{enumerate}
\item quatre-mille-cinq-cent-soixante-dix unités et trente-trois centièmes : 
4\,570,33
\item six unités et soixante-treize centièmes : 
6,73
\item six-cent-soixante-sept-millions-neuf-cent-trente-trois : 
667\,000\,933
\item deux-cent-quatre-vingt-dix-millions-quatre-cent-cinquante-sept-mille-trente-trois : 
290\,457\,033
\item six-cent-soixante-deux-millions-soixante-quatre-mille-huit-cent-quatre-vingt-quatre : 
662\,064\,884
\item quatre-vingt-quatorze-millions-six-cent-soixante-treize-mille : 
94\,673\,000
\item soixante-quatre unités et huit-cent-quatre-vingt-quatre millièmes : 
64,884
\item neuf unités et trente-trois centièmes : 
9,33
\end{enumerate}
\item Écrire en lettres les nombres suivants (sans utiliser le mot ``virgule").
\begin{enumerate}
\item 8,54 : 
huit unités et cinquante-quatre centièmes
\item 367\,854\,000 : 
trois-cent-soixante-sept-millions-huit-cent-cinquante-quatre-mille
\item 539\,000\,891 : 
cinq-cent-trente-neuf-millions-huit-cent-quatre-vingt-onze
\item 840\,031\,167 : 
huit-cent-quarante-millions-trente-et-un-mille-cent-soixante-sept
\item 80,066 : 
quatre-vingts unités et soixante-six millièmes
\item 311,67 : 
trois-cent-onze unités et soixante-sept centièmes
\item 8,91 : 
huit unités et quatre-vingt-onze centièmes
\item 156\,080\,066 : 
cent-cinquante-six-millions-quatre-vingts-mille-soixante-six
\end{enumerate}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcritureFractionnaire
\exercice*
Compléter :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\cfrac{\mathbf{88\,880}}{1\,000}=88{,}88$
\item $\cfrac{\mathbf{79\,930}}{100}=799{,}3$
\item $\cfrac{9\,012}{\mathbf{10}}=901{,}2$
\item $\cfrac{9\,420}{1\,000}=\mathbf{9{,}42}$
\item $\cfrac{\mathbf{724}}{10}=72{,}4$
\item $\cfrac{31\,180}{10\,000}=\mathbf{3{,}118}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice FractionPartage
\exercice*
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Colorer $\frac{2}{3}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,6)
\psframe[fillstyle=solid](0,0)(2,6)
\psframe[fillstyle=solid](2,0)(4,6)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(6,6)
\multips(2,0)(2,0){2}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(0,6)}
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{19}{10}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,4)
\psframe[fillstyle=solid](0,0)(1,2)
\psframe[fillstyle=solid](1,0)(2,2)
\psframe[fillstyle=solid](2,0)(3,2)
\psframe[fillstyle=solid](3,0)(4,2)
\psframe[fillstyle=solid](4,0)(5,2)
\psframe[fillstyle=solid](0,2)(1,4)
\psframe[fillstyle=solid](1,2)(2,4)
\psframe[fillstyle=solid](2,2)(3,4)
\psframe[fillstyle=solid](3,2)(4,4)
\psframe[fillstyle=solid](4,2)(5,4)
\rput(6,0){\psframe[fillstyle=solid](0,0)(1,2)}
\rput(6,0){\psframe[fillstyle=solid](1,0)(2,2)}
\rput(6,0){\psframe[fillstyle=solid](2,0)(3,2)}
\rput(6,0){\psframe[fillstyle=solid](3,0)(4,2)}
\rput(6,0){\psframe[fillstyle=solid](4,0)(5,2)}
\rput(6,0){\psframe[fillstyle=solid](0,2)(1,4)}
\rput(6,0){\psframe[fillstyle=solid](1,2)(2,4)}
\rput(6,0){\psframe[fillstyle=solid](2,2)(3,4)}
\rput(6,0){\psframe[fillstyle=solid](3,2)(4,4)}
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(5,4)
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](6,0)(11,4)
\multips(1,0)(1,0){4}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(0,4)}
\rput(6,0){\multips(1,0)(1,0){4}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(0,4)}}
\multips(0,2)(0,2){1}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(5,0)}
\rput(6,0){\multips(0,2)(0,2){1}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(5,0)}}
\end{pspicture}
\columnbreak
\item Colorer $\frac{2}{5}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,5)
\psframe[fillstyle=solid](0,0)(7,1)
\psframe[fillstyle=solid](0,1)(7,2)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(7,5)
\multips(0,1)(0,1){4}{\psline[linecolor=Maroon](0,0)(7,0)}
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{3}{3}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,4)
\psframe[fillstyle=solid](0,0)(5,4)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(5,4)
\end{pspicture}
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice MesureAngles
\exercice*
Nommer, mesurer et donner la nature de chacun des angles suivants :\par 
\begin{pspicture}(18,8)
\psset{PointSymbol=none,MarkAngleRadius=0.6}
\psframe(0,0)(18,8)
\pstGeonode[PointName={R,D,T},PosAngle={310.0,348,272}](11.20,1.30){a00}(12.45,7.17){a10}(5.20,1.09){a20}
\pstMarkAngle{a10}{a00}{a20}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a10}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a10}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a20}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a20}
\pstGeonode[PointName={O,N,H},PosAngle={117.0,162,72}](2.50,6.40){a01}(0.65,0.69){a11}(8.21,4.55){a21}
\pstMarkAngle{a11}{a01}{a21}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a11}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a11}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a21}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a21}
\pstGeonode[PointName={C,A,Q},PosAngle={234.0,313,155}](12.50,0.50){a02}(16.89,4.59){a12}(15.04,5.94){a22}
\pstMarkAngle{a12}{a02}{a22}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a12}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a12}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a22}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a22}
\pstGeonode[PointName={F,Z,W},PosAngle={353.0,75,271}](8.40,2.50){a03}(2.60,4.05){a13}(2.40,2.40){a23}
\pstMarkAngle{a13}{a03}{a23}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a13}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a13}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a23}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a23}
\end{pspicture}\par
\begin{multicols}{4}
$\widehat{DRT}=104\degres$\par
angle obtus\par
$\widehat{NOH}=90\degres$\par
angle droit\par
$\widehat{ACQ}=22\degres$\par
angle aigu\par
$\widehat{ZFW}=16\degres$\par
angle aigu\par
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Perpendiculaires
\exercice*
Réaliser les figures suivantes :\par
\begin{multicols}{2}
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={K,R}](3;92){a}(3;272){b}
    \pstGeonode[PointName={V,Z}](2.3; 176){c}(1.7; 315){d}    \pstLineAB[nodesep=-4, linecolor=DarkBlue]{b}{d}
    \pstProjection[PointName=none]{b}{d}{c}[e]\pstLineAB[nodesep=-7, linecolor=DarkBlue]{c}{e}
    \pstRightAngle[, linecolor=DarkBlue]{c}{e}{b}
    \pstLineAB[nodesep=-4, linecolor=DarkRed]{b}{a}
    \pstTranslation[PointName=none,PointSymbol=none]{b}{a}{c}[f]
    \pstLineAB[nodesep=-7, linecolor=DarkRed]{c}{f}
  \end{pspicture*}
\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(RK)$ passant par $V$
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(RZ)$ passant par $V$
\end{enumerate}
\columnbreak
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={C,O}](3;149){a}(3;329){b}
    \pstGeonode[PointName={Q,Y}](2.3; 261){c}(2.4; 416){d}    \pstLineAB[nodesep=-4, linecolor=DarkBlue]{b}{a}
    \pstProjection[PointName=none]{b}{a}{d}[e]\pstLineAB[nodesep=-7, linecolor=DarkBlue]{d}{e}
    \pstRightAngle[, linecolor=DarkBlue]{d}{e}{b}
    \pstLineAB[nodesep=-4, linecolor=DarkRed]{a}{d}
    \pstTranslation[PointName=none,PointSymbol=none]{a}{d}{c}[f]
    \pstLineAB[nodesep=-7, linecolor=DarkRed]{c}{f}
  \end{pspicture*}
\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(OC)$ passant par $Y$
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(CY)$ passant par $Q$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PlaceVirgule
\exercice*
Placer une virgule (en ajoutant éventuellement des zéros) dans            le nombre 469832 de telle sorte que :
\begin{enumerate}
\item le chiffre 8 soit le chiffre des milliers : 
4\,698\,320
\item le chiffre 3 soit le chiffre des dixièmes : 
4\,698,32
\item le chiffre 4 soit le chiffre des centaines : 
469,832
\item le chiffre 9 soit le chiffre des dizaines : 
4\,698,32
\item le chiffre 9 soit le chiffre des millièmes : 
0,469\,832
\item le chiffre 6 soit le chiffre des centièmes : 
0,469\,832
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PoserDesOperations
\exercice*
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
  \item La somme des termes \numprint{573.46} et \numprint{60403}.\par
    \begin{tabular}[t]{*{9}{c}}
      &
      \tiny   &
      \tiny   &
      \tiny   &
      \tiny   &
      \tiny   &
      \tiny   &
      \tiny   &
      \tiny   \\
      &
        &
        &
      5 &
      7 &
      3 &
      , &
      4 &
      6 \\
      $+$ &
      6 &
      0 &
      4 &
      0 &
      3 &
      , &
      0 &
      0 \\
      \hline
      &
      6 &
      0 &
      9 &
      7 &
      6 &
      , &
      4 &
      6 \\
    \end{tabular}\par
    \[ \boxed{\numprint{573.46} + \numprint{60403} = \numprint{60976.46}} \]
  \item Le produit des facteurs \numprint{3.385} et \numprint{85.2}.
    \begin{description}
      \item[1\iere{} méthode :]\ \\
        \begin{tabular}[t]{*{7}{c}}
       
      &
       
      &
       
      &
      3
       ,
      &
      3
      &
      8
      &
      5
       \\
      $\times$ &
       
      &
       
      &
       
      &
      8
      &
      5
       ,
      &
      2
       \\ \hline
       
      &
       
      &
       
      &
      6
      &
      7
      &
      7
      &
      0
       \\
       
      &
      1
      &
      6
      &
      9
      &
      2
      &
      5
      &
      0
       \\
      2
      &
      7
      &
      0
      &
      8
      &
      0
      &
      0
      &
      0
       \\
      \hline
      2
      &
      8
      &
      8
       ,
      &
      4
      &
      0
      &
      2
      &
      0
       \\
    \end{tabular}
      \item[2\ieme{} méthode :]\ \\
        \begin{tabular}[t]{*{7}{c}}
       
      &
       
      &
       
      &
       
      &
      8
      &
      5
       ,
      &
      2
       \\
      $\times$ &
       
      &
       
      &
      3
       ,
      &
      3
      &
      8
      &
      5
       \\ \hline
       
      &
       
      &
       
      &
      4
      &
      2
      &
      6
      &
      0
       \\
       
      &
       
      &
      6
      &
      8
      &
      1
      &
      6
      &
      0
       \\
       
      &
      2
      &
      5
      &
      5
      &
      6
      &
      0
      &
      0
       \\
      2
      &
      5
      &
      5
      &
      6
      &
      0
      &
      0
      &
      0
       \\
      \hline
      2
      &
      8
      &
      8
       ,
      &
      4
      &
      0
      &
      2
      &
      0
       \\
    \end{tabular}
  \end{description}
  \[ \boxed{\numprint{3.385} \times \numprint{85.2} = \numprint{288.402}} \]
    \item La différence des termes \numprint{73004} et \numprint{9631.4}.\par
      \begin{tabular}[t]{*{8}{c}}
      &
      7 &
      $^1$
      3 &
      $^1$
      0 &
      $^1$
      0 &
      4 &
      , &
      $^1$
      0 \\
      $-$ &
       
      $_1$
      &
      9
      $_1$
      &
      6
      $_1$
      &
      3
      &
      1
      $_1$
      &
      , &
      4
      \\
      \hline
      &
      6 &
      3 &
      3 &
      7 &
      2 &
      , &
      6 \\
    \end{tabular}\par
    \[ \boxed{\numprint{73004} - \numprint{9631.4} = \numprint{63372.6}} \]
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ProduitPuissanceDix
\exercice*
Compléter sans calculatrice :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $0{,}1 \times \mathbf{94{,}2} = 9{,}42$
\item $\mathbf{0{,}000\,1} \times 1{,}85 = 0{,}000\,185$
\item $0{,}001 \times \mathbf{0{,}648} = 0{,}000\,648$
\item $90{,}7 \div 100 = \mathbf{0{,}907}$
\item $10\,000 \times 92 = \mathbf{920\,000}$
\item $9{,}89 \div 1\,000 = \mathbf{0{,}009\,89}$
\item $\mathbf{0{,}01} \times 26{,}1 = 0{,}261$
\item $100 \times \mathbf{96{,}8} = 9\,680$
\item $\mathbf{84{,}1} \div 10 = 8{,}41$
\item $1\,000 \times 0{,}989 = \mathbf{989}$
\item $0{,}688 \div \mathbf{10\,000} = 0{,}000\,068\,8$
\item $10 \times 0{,}766 = \mathbf{7{,}66}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Proprietes
\exercice*
Compléter le tableau suivant :\par Les droites en gras sont parallèles.\par 
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\textwidth}[t]{|m{3cm}|m{4cm}|X|m{3cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\bf Données} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Figure codée}
& \multicolumn{1}{|c|}{\bf Propriété} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Conclusion}\\
\hline
$(d_1)//(d_3)$\par et\par $(d_1)//(d_2)$ & 
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\footnotesize
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x -0.345 mul -0.104 add}
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x -0.345 mul 0.637 add}
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x -0.345 mul -0.633 add}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PosAngle=206,PointName={(d_1),none}](-1.5,0.413){a1}(1.5,-0.622){a2}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PosAngle=116.0,PointName={(d_3),none}](-1.5,1.154){b1}(1.5,0.119){b2}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PosAngle=206.0,PointName={(d_2),none}](-1.5,-0.116){c1}(1.5,-1.151){c2}
\end{pspicture*} & 
Si deux droites sont parallèles, alors toute parallèle à l'une est parallèle à l'autre. &
$(d_3)//(d_2)$ \\
  \hline
\hline
$(d_3)\perp(d_1)$\par et\par $(d_2)\perp(d_1)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\footnotesize
\psplot{-2.1}{2.1}{x -1.111 mul -0.534 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x -1.111 mul -1.729 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x 0.9 mul}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_3)} ,PosAngle=177](-1.0,-0.9){i1}(-1.471,1.1){a1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_2)} ,PosAngle=177](-1.0,-0.9){i2}(-1.5,-0.063){b1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_1)}](1.221,1.1){c1}(-1.222,-1.1){c2}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c2}{i1}{a1}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c2}{i2}{b1}
\end{pspicture*} &
Si deux droites sont perpendiculaires à une même troisième alors elles sont parallèles entre elles. &
$(d_3)//(d_2)$ \\
  \hline
\hline
$(d_1)//(d_3)$\par et\par $(d_1)\perp(d_2)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\footnotesize
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x -1.111 mul -0.445 add}
\psplot[linewidth=1.5\pslinewidth]{-2.1}{2.1}{x -1.111 mul 0.302 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x 0.9 mul}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_1)} ,PosAngle=177](-1.0,-0.9){i1}(-1.391,1.1){a1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_3)} ,PosAngle=177](0.0,0.0){i2}(-0.718,1.1){b1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_2)}](1.221,1.1){c1}(-1.222,-1.1){c2}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c2}{i1}{a1}
\end{pspicture*} & 
Si deux droites sont parallèles, alors toute perpendiculaire à l'une est perpendiculaire à l'autre. &
$(d_3)\perp(d_2)$ \\
  \hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice QuestionsAbscisses
\exercice*
\begin{enumerate}
\item Compléter :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item 1 unité = 15 quinzièmes
\item 1 unité = 3 tiers
\item 10 unités = 150 quinzièmes
\item 10 unités = 30 tiers
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Sur la demi-droite ci-dessous, placer les points d'abscisse donnée :
\begin{multicols}{5}
\begin{enumerate}
\renewcommand{\theenumii}{\Alph{enumii}}
\renewcommand{\labelenumii}{$\theenumii$}
\item $\left(\cfrac{166}{15}\right)$
\item $\left(\cfrac{161}{15}\right)$
\item $\left(\cfrac{32}{3}\right)$
\item $\left(\cfrac{39}{3}\right)$
\item $\left(\cfrac{66}{6}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Compléter les abscisses des points suivants :
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $F~\left(\cfrac{180}{15}\right)$
\item $F~\left(\cfrac{36}{3}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{175}{15}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{35}{3}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{pspicture}(0,-.5)(18,.5)
\psline[arrowscale=2,linecolor=Maroon]{->}(0,0)(18,0)
\rput(2mm,0){%
\multips(0,0)(3 mm,0){58}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.1)(0,.1)}
\multips(0,0)(45 mm,0){4}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.2)(0,.2)}
\rput[t](0 mm,-3mm){\centering 10}
\rput[t](45 mm,-3mm){\centering 11}
\rput[t](90 mm,-3mm){\centering 12}
\rput[t](135 mm,-3mm){\centering 13}
\rput[t](48.1 mm,4mm){\centering $A$}
\rput[t](33.1 mm,4mm){\centering $B$}
\rput[t](30.1 mm,4mm){\centering $C$}
\rput[t](135.1 mm,4mm){\centering $D$}
\rput[t](45.1 mm,4mm){\centering $E$}
\rput[t](90.1 mm,4mm){\centering $F$}
\rput[t](75.1 mm,4mm){\centering $G$}
}
\end{pspicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice SymetrieQuadrillage
\exercice*
Construire la symétrique de chacune des figures par rapport à la droite en
utilisant le quadrillage :\par
\psset{unit=.9cm}
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](1.0,0.0){a}(-2.0,3.0){b}(-3.0,0.5){c}(-0.5,-1.0){d}(2.5,-1.5){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;45){A}(4.5;45){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\pstOrtSym[PointSymbol=x,PointName=none]{A}{B}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
  \pspolygon[linecolor=Black, linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](2.0,3.0){a}(-2.0,1.5){b}(-0.5,0.0){c}(-1.5,-1.5){d}(2.5,-2.0){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;135){A}(4.5;135){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\pstOrtSym[PointSymbol=x,PointName=none]{A}{B}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
  \pspolygon[linecolor=Black, linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](1.5,2.0){a}(-0.5,2.0){b}(-2.0,-1.5){c}(-1.0,-2.5){d}(2.0,-2.0){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;90){A}(4.5;90){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\pstOrtSym[PointSymbol=x,PointName=none]{A}{B}{a,b,c,d,e}[a1,b1,c1,d1,e1]
  \pspolygon[linecolor=Black, linestyle=dashed, linewidth=1pt](a1)(b1)(c1)(d1)(e1)
\end{pspicture*}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice aires
\exercice*
Calculer l'aire de chacune des figures suivantes dans l'unité d'aire donnée :\par
\begin{pspicture}(0,0)(18,9)
\psgrid[subgriddiv=2, gridlabels=0pt]
\psframe[fillstyle=vlines, hatchsep=1pt](0,0)(.5,.5)
\rput[l](0.6,0.25){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{unité d'aire}}
\psset{unit=5mm}

\rput(0,11){
\psframe[linestyle=dashed](0,0)(5,7) \rput(0.00,2.00){\pscirclebox{1}} \rput(2.00,1.00){\pscirclebox{2}} \rput(2.00,5.00){\pscirclebox{3}}
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 7)(1, 0)(5, 3)
\rput(1.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 1}}
}
\rput(6,9){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(11, 9)
\rput(5.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 2}}
}
\rput(18,9){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(9, 9)
\rput(4.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 3}} 
}
\rput(0,2){
\psframe[linestyle=dashed](5, 8)(0, 0)
\pspolygon[fillstyle=hlines](5, 8)(0, 8)(0, 0)
\rput(1.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 4}} 
}
\rput(6,2){
\pspolygon(4, 0)(11, 0)(7, 6)(0, 6)
\psframe[linestyle=dashed, fillstyle=hlines](4, 0)(11, 6)
\rput(5.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 5}} 
}
\rput(18,2){
\psframe[linestyle=dashed](18, 6)(7, 0)
\psframe[linestyle=dashed](7, 0)(0, 6)
\pspolygon[fillstyle=hlines](18, 6)(0, 6)(7, 0)
\rput(8.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 6}} 
}
\end{pspicture}
\begin{enumerate}
\item Aire de la figure 1 : on calcule l'aire du rectangle en pointillés et on soustrait les aires des triangles rectangles \pscirclebox{1}, \pscirclebox{2} et \pscirclebox{3}.\par
$(5 \times 7) - (1 \times 7) \div 2 - (4 \times 3) \div 2 - (5 \times 4) \div 2 = 15{,}5$~unités d'aire
\item Aire de la figure 2 : $11 \times 9 = 99$~unités d'aire
\item Aire de la figure 3 : $9 \times 9 = 81$~unités d'aire
\item Aire de la figure 4 : c'est la moitié de l'aire du rectangle en pointillés.\par
$(5 \times 8) \div 2= 20$~unités d'aire
\item Aire de la figure 5 : c'est l'aire du rectangle en pointillés.\par
$7 \times 6 = 42$~unités d'aire
\item Aire de la figure 6 : c'est la moitié de l'aire du rectangle en pointillés.\par
$(18 \times 6) \div 2= 54$~unités d'aire
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice espace
\exercice*
Les figures 1 et 2 représentent le même cube EIOQRVWY.\\ 
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,dotstyle=*,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2,-0.38)(15,4.5)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](-1,3.5)(-0.5,4)
\rput[bl](-0.85,3.65){\white{\textbf{$1$}}}
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](3.5,1)(1.5,1)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(1.5,3)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(0.5,0)
\psframe[linecolor=Maroon](0.5,0)(2.5,2)
\psline[linecolor=Maroon](1.5,3)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](3.5,3)(3.5,1)
\psline[linecolor=Maroon](0.5,2)(1.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,2)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,0)(3.5,1)
\rput[bl](0.22,2.08){E}
\rput[bl](2.28,2.16){I}
\rput[bl](2.6,-0.22){O}
\rput[bl](0.15,-0.22){Q}
\rput[bl](1.4,3.08){R}
\rput[bl](3.58,3.04){V}
\rput[bl](3.58,1.04){W}
\rput[bl](1.58,1.04){Y}
\psline[linecolor=Maroon](5.2,-04)(5.2,4)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](5.7,3.5)(6.2,4)
\rput[bl](5.85,3.65){\white{\textbf{$2$}}}
\psline[linecolor=Maroon](8.48,2.71)(7.18,2.42)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](7.18,0.46)(8.48,0.75)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](8.48,0.75)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,2.17)(8.7,0.21)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(10,0.5)
\psline[linecolor=Maroon](10,0.5)(10,2.46)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](10,0.5)(8.48,0.75)
\rput[bl](10.05,0.2){E}
\rput[bl](8.71,-0.1){Q}
\rput[bl](8.1,0.79){I}
\rput[bl](6.8,0.2){O}
\rput[bl](10.06,2.5){R}
\rput[bl](8.68,2.27){Y}
\rput[bl](7.08,2.54){W}
\rput[bl](8.5,2.83){V}
\end{pspicture*}
\begin{enumerate}
\item Compléter les sommets manquants de la figure 2.
\item Donner toutes les arêtes perpendiculaires à [OQ].\par 
[OI], [OW], [QE] et [QY] sont les arêtes perpendiculaires à [OQ].
\item Donner toutes les arêtes parallèles à [YQ]. \par 
[ER], [IV] et [OW] sont les arêtes parallèles à [YQ].
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_2d
\exercice*
{
\psset{nodesepA = -1.5mm, linewidth = 0.6pt, linestyle = dotted, vref = -0.8mm}
\def\virgule{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[59,7]{cm^2}=\unit[5\,970]{mm^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[5,23]{dm^2}=\unit[523]{cm^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[31,6]{m^2}=\unit[0,316]{dam^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[91]{dam^2}=\unit[9\,100]{m^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[21,6]{cm^2}=\unit[0,216]{dm^2}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[7,67]{hm^2}=\unit[0,076\,7]{km^2}$\vspace{1ex}\par
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{tabular}{*{13}{p{3.5mm}|}p{3.5mm}}
 \multicolumn{2}{c|}{$\rm km^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm hm^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm dam^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm m^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm dm^2$} & \multicolumn{2}{c|}{$\rm cm^2$} &\multicolumn{2}{c}{$\rm mm^2$}\\ \hline
 & & & & & & & & & & \textcolor{blue}{5}& \textcolor{blue}{9}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{7}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & & & \textcolor{blue}{5}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{2}& {\textcolor{blue}{3}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{blue}{3}& \textcolor{blue}{1}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{6}& & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & \textcolor{blue}{9}& \textcolor{blue}{1}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & & & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{blue}{2}& \textcolor{blue}{1}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{6}& 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{blue}{7}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{6}& \textcolor{blue}{7}& & & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
\end{tabular}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_3d
\exercice*
{
\psset{nodesepA = -1.5mm, linewidth = 0.6pt, linestyle = dotted, vref = -0.8mm}
\def\virgule{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[16,1]{km^3}=\unit[16\,100]{hm^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[1,86]{dam^3}=\unit[0,001\,86]{hm^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[67,2]{hm^3}=\unit[0,067\,2]{km^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[5,68]{km^3}=\unit[5\,680]{hm^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[3,7]{m^3}=\unit[3\,700]{dm^3}$\vspace{1ex}\par
\item $\unit[58,8]{dm^3}=\unit[58\,800]{cm^3}$\vspace{1ex}\par
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{tabular}{*{20}{p{3.5mm}|}p{3.5mm}}
 \multicolumn{3}{c|}{$\rm km^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm hm^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm dam^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm m^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm dm^3$} & \multicolumn{3}{c|}{$\rm cm^3$} &\multicolumn{3}{c}{$\rm mm^3$}\\ \hline
 & \textcolor{blue}{1}& \textcolor{blue}{6}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{1}& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & & & & & & & & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{blue}{1}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{8}& \textcolor{blue}{6}& & & & & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& \textcolor{red}{0}& \textcolor{blue}{6}& \textcolor{blue}{7}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{2}& & & & & & & & & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & \textcolor{blue}{5}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{6}& \textcolor{blue}{8}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & & & & & & & & & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & & & & & \textcolor{blue}{3}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{7}& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & & & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
 & & & & & & & & & & & & & \textcolor{blue}{5}& \textcolor{blue}{8}\Rnode{virg0}{\ }& \textcolor{blue}{8}& \textcolor{red}{0}& {\textcolor{red}{0}\Rnode{virg1}{\virgule}}& & & 
\ncline{->}{virg0}{virg1} \\
\end{tabular}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_units
\exercice*
{
\psset{nodesepA = -1.5mm, linewidth = 0.6pt, linestyle = dotted, vref = -0.8mm}
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item 21,1~cg=0,021\,1~dag\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
kg & hg & dag & g & dg & cg & mg \\ \hline
0 & 0& {0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}& 0& 2& 1\Rnode{virg0}{\ }& 1
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 84,8~dg=0,084\,8~hg\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
kg & hg & dag & g & dg & cg & mg \\ \hline
0 & {0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}& 0& 8& 4\Rnode{virg0}{\ }& 8& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 97,3~hL=973~daL\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
hL & daL & L & dL & cL & mL \\ \hline
97\Rnode{virg0}{\ } & {3\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}& 0& 0& 0& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 10,7~L=10\,700~mL\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
hL & daL & L & dL & cL & mL \\ \hline
0 & 1& 0\Rnode{virg0}{\ }& 7& 0& {0\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 9,36~dam=936~dm\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
km & hm & dam & m & dm & cm & mm \\ \hline
0 & 0& 9\Rnode{virg0}{\ }& 3& {6\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}& 0& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\item 99,3~dam=993~m\par
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
km & hm & dam & m & dm & cm & mm \\ \hline
0 & 9& 9\Rnode{virg0}{\ }& {3\Rnode{virg1}{\textcolor{red}{ \LARGE ,}}}& 0& 0& 0
\end{tabular}
\ncline{->}{virg0}{virg1}
\end{enumerate}
\end{multicols}
{
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\label{LastCorPage}
\label{LastPage}

\end{document}